\chapter{Introdução}

Atualmente o Software Livre está presente na maioria da infraestrutura
tecnológica utilizada pelas pessoas, tanto em seus computadores pessoais como em
{\it smartphones}, televisores, servidores e outras tecnologias. Grandes
corporações, como Google, IBM, SUN investem em projetos de Software Livre das
comunidades e disponibilizam alguns de seus produtos sob alguma licença de
Software Livre, incentivando seu uso.

Os projetos de Software Livre são desenvolvidos pelas pessoas das comunidades
que se formam ao redor do projeto, algumas remuneradas e outras voluntárias.
Vários desses projetos, quando comparados ao seu equivalente não-livre, são
considerados tecnicamente bons e, em muitos, melhores. Alguns autores
relacionam a superioridade de qualidade em alguns softwares com a
motivação dos desenvolvedores voluntários. Em muitos casos, os desenvolvedores
voluntários utilizam os softwares e suas contribuições para o projeto servem
para resolver um problema do próprio desenvolvedor. Além de atender sua própria
necessidade, podemos considerar como motivação dos desenvolvedores a satisfação
pessoal, reconhecimento e compensação financeira direta ou indireta
\cite{raymond1999, hars2001workingfree}.

Entre as vantagens da utilização de software livre, podemos citar (i) segurança:
por envolver vários desenvolvedores, ao ser detectado um problema de
vulnerabilidade do sistema a correção do problema pode ser realizada em pouco
tempo (ii) autonomia: as alterações no código para satisfazer as necessidades
específicas podem ser realizadas por quaisquer pessoas que tenham
conhecimento\cite{raymond1999}.

Um projeto de software livre ativo está em um contínuo processo de evolução,
seja por mudanças nas suas funcionalidades ou inclusão de novos requisitos e o
acompanhamento criterioso dessa evolução é necessário para garantir a qualidade do software.
A partir desse acompanhamento é possível entender o processo de desenvolvimento,
identificar os fatores que afetam a qualidade do software
e adotar as medidas necessárias para consertar os erros cometidos e prevenir
para que situações semelhantes não se repitam.

Diversos modelos já foram propostos para avaliar a qualidade de projetos de
software livre. Esses modelos foram criados baseados nas necessidades das
pessoas que tem interesse no projeto ({\it stakeholders}) e consideram fatores
como confiabilidade, usabilidade, eficiência, facilidade de manutenção e
portabilidade\cite{stol2010comparison}. A avaliação da maioria desses fatores é
realizada a partir de requisitos não-funcionais, então a avaliação depende da
percepção que os {\it stakeholders} tem sobre as características do software.
Esse modelos são importantes quando há a necessidade de comparar softwares e
decidir sobre qual usar, por exemplo.

Nesse estudo considera-se a qualidade do software como a qualidade do
código-fonte. Com isso, a definição do modelo para monitoramento da evolução de
um software depende principalmente das informações obtidas a partir do
código-fonte. Consideramos que cada projeto é único e por isso os valores das
métricas de uma versão devem ser comparados com os valores de métricas de outras
versões do mesmo projeto para mensurar a qualidade do software. A proposta do
modelo de monitoramento é baseado no histórico do projeto e pode
ajudar a prevenir falhas, diminuir o custo de manutenção e automatizar a
aprovação ou rejeição de novos códigos.

Alguns questionamentos poderão ser respondidos com esse estudo, tais como: (i) é
possível identificar padrões nos valores de métricas de código-fonte considerando as
características de cada versão para o desenvolvimento de um modelo de
monitoramento em projetos de software livre? (ii) existe relação entre o modelo de
monitoramento definido a partir do {\it core} e dos {\it plugins} do software?
(iii) qual o impacto de atualização de tecnologia nas métricas de software?

\section{Justificativa}

Ao longo dos últimos anos, vários estudos vem sendo realizados para compreender
a evolução do software. Nesse sentido, o proposto trabalho analisará
as métricas de código-fonte e as versões lançadas para caracterizar
um modelo de monitoramento para a evolução do software.
Com isso, pretende-se investigar e determinar se as métricas de código-fonte e
as características de cada lançamento ({\it release}) são suficientes para
compor um modelo de monitoramento de software.
Como resultado desse estudo pretende-se verificar a
possibilidade de descrever o modelo de monitoramento para os softwares que forem
analisados e, com a descrição do processo para definir o modelo, será
possível analisar outros softwares e definir seus modelos.

O estudo também verificará a relação entre a evolução das métricas e as
características das versões, por exemplo: 
quantidade de \textit{commits} realizados, nível de participação dos desenvolvedores
(centrais ou periféricos), tipo de lançamento (novas funcionalidades ou manutenção, 
atualização de tecnologias e tempo entre o lançamento de novas \textit{releases}.

\section{Objetivo Geral}

O objetivo geral deste trabalho é caracterizar a variação dos valores de métricas
de código-fonte em função do tempo, ou seja, durante o seu ciclo de evolução e
as características específicas de cada versão.

Os resultados desta análise servirão de base para definição de um modelo de 
monitoramento do software para o acompanhamento da variação de suas
métricas, a identificação de fatores que influenciam as variações, e para respaldar a
necessidade de mudanças no código do projeto e no processo de desenvolvimento.

\section{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
  \item Estudar as métricas de código-fonte de um projeto de Software Livre;
  \item Analisar a variação das métricas de código-fonte entre as versões do
software;
  \item Identificar as características que variam ao longo das versões;
  \item Entender como os valores de uma métrica são afetados pelos valores das
outras métricas através da correlação entre as métricas de código de fonte.
  \item Estudar a correlação das métricas de código-fonte com as características
das versões (variáveis independentes);
  \item Definir um modelo de monitoramento de acordo com as variáveis
independentes.
\end{itemize}


\section{Organização do Texto}.

Este documento está organizado da seguinte forma: o
capítulo~\ref{chapter:fundamentacao} apresenta uma revisão da literatura
para melhor entendimento do estado-da-arte e dos conceitos envolvidos no
trabalho; o capítulo~\ref{chapter:metodologia} detalha a proposta do trabalho e os
métodos que serão usados para alcançar os objetivos definidos; o
capítulo~\ref{chapter:contribuicoes} mostra o que se espera alcançar com este
trabalho; por fim, o capítulo~\ref{chapter:cronograma} apresenta as atividades
para a conclusão deste trabalho e seu cronograma de execução.
